---
title: Spark介绍
date: 2023-06-14
tags: [Apache Spark,大数据]
categories: Apache Spark
toc: true

---

内容：Spark介绍

<!-- more -->

## 背景

Hadoop虽然已成为大数据技术的事实标准，但其本身还存在诸多缺陷，最主要的缺陷是其MapReduce计算模型延迟过高，无法胜任实时、快速计算的需求，因而

只适用于离线批处理的应用场景。

回顾Hadoop的工作流程，可以发现Hadoop存在如下一些缺点：

- 表达能力有限。计算都必须要转化成Map和Reduce两个操作，但这并不适合所有的情况，难以描述复杂的数据处理过程；
- 磁盘IO开销大。每次执行时都需要从磁盘读取数据，并且在计算完成后需要将中间结果写入到磁盘中，IO开销较大；
- 延迟高。一次计算可能需要分解成一系列按顺序执行的MapReduce任务，任务之间的衔接由于涉及到IO开销，会产生较高延迟。而且，在前一个任务执行完成之前，其他任务无法开始，难以胜任复杂、多阶段的计算任务。

针对于这些缺点，Spark做了以下改进：

- Spark的计算模式也属于MapReduce，但不局限于Map和Reduce操作，还提供了多种数据集操作类型，编程模型比MapReduce更灵活；
- Spark提供了内存计算，中间结果直接放到内存中，带来了更高的迭代运算效率；
- Spark基于DAG的任务调度执行机制，要优于MapReduce的迭代执行机制。

除此之外，Spark的特点如下：

- 运行速度快：Spark使用先进的DAG（Directed Acyclic Graph，有向无环图）执行引擎，以支持循环数据流与内存计算，基于内存的执行速度可比Hadoop MapReduce快上百倍，基于磁盘的执行速度也能快十倍；
- 容易使用：Spark支持使用Scala、Java、Python和R语言进行编程，简洁的API设计有助于用户轻松构建并行程序，并且可以通过Spark Shell进行交互式编程；
- 通用性：Spark提供了完整而强大的技术栈，包括SQL查询、流式计算、机器学习和图算法组件，这些组件可以无缝整合在同一个应用中，足以应对复杂的计算；
- 运行模式多样：Spark可运行于独立的集群模式中，或者运行于Hadoop中，也可运行于Amazon EC2等云环境中，并且可以访问HDFS、Cassandra、HBase、Hive等多种数据源。

> 尽管Spark相对于Hadoop而言具有较大优势，但Spark并不能完全替代Hadoop，主要用于替代Hadoop中的MapReduce计算模型。实际上，Spark已经很好地融入了Hadoop生态圈，并成为其中的重要一员，它可以借助于YARN实现资源调度管理，借助于HDFS实现分布式存储。此外，Hadoop可以使用廉价的、异构的机器来做分布式存储与计算，但是，Spark对硬件的要求稍高一些，对内存与CPU有一定的要求。

## Spark组成

- Spark Core：Spark Core包含Spark的基本功能，如内存计算、任务调度、部署模式、故障恢复、存储管理等。Spark建立在统一的抽象RDD之上，使其可以以基本一致的方式应对不同的大数据处理场景；通常所说的Apache Spark，就是指Spark Core；

- Spark SQL：Spark SQL允许开发人员直接处理RDD，同时也可查询Hive、HBase等外部数据源。Spark SQL的一个重要特点是其能够统一处理关系表和RDD，使得开发人员可以轻松地使用SQL命令进行查询，并进行更复杂的数据分析；

- Spark Streaming：Spark Streaming支持高吞吐量、可容错处理的实时流数据处理，其核心思路是将流式计算分解成一系列短小的批处理作业。Spark Streaming支持多种数据输入源，如Kafka、Flume和TCP套接字等；

- MLlib（机器学习）：MLlib提供了常用机器学习算法的实现，包括聚类、分类、回归、协同过滤等，降低了机器学习的门槛，开发人员只要具备一定的理论知识就能进行机器学习的工作；

- GraphX（图计算）：GraphX是Spark中用于图计算的API，可认为是Pregel在Spark上的重写及优化，Graphx性能良好，拥有丰富的功能和运算符，能在海量数据上自如地运行复杂的图算法。

## Spark应用

在实际应用中，大数据处理主要包括以下三个类型：

- 复杂的批量数据处理：时间跨度通常在数十分钟到数小时之间；
- 基于历史数据的交互式查询：时间跨度通常在数十秒到数分钟之间；
- 基于实时数据流的数据处理：时间跨度通常在数百毫秒到数秒之间。

目前已有很多相对成熟的开源软件用于处理以上三种情景，比如，可以利用Hadoop MapReduce来进行批量数据处理，可以用Impala来进行交互式查询（Impala与

Hive相似，但底层引擎不同，提供了实时交互式SQL查询），对于流式数据处理可以采用开源流计算框架Storm。一些企业可能只会涉及其中部分应用场景，只需

部署相应软件即可满足业务需求，但是，对于互联网公司而言，通常会同时存在以上三种场景，就需要同时部署三种不同的软件，这样做难免会带来一些问题：

- 不同场景之间输入输出数据无法做到无缝共享，通常需要进行数据格式的转换；
- 不同的软件需要不同的开发和维护团队，带来了较高的使用成本；
- 比较难以对同一个集群中的各个系统进行统一的资源协调和分配。

Spark的设计遵循“一个软件栈满足不同应用场景”的理念，逐渐形成了一套完整的生态系统，既能够提供内存计算框架，也可以支持SQL即席查询、实时流式计

算、机器学习和图计算等。Spark可以部署在资源管理器YARN之上，提供一站式的大数据解决方案。因此，Spark所提供的生态系统足以应对上述三种场景，即同

时支持批处理、交互式查询和流数据处理。
